{"title": "Hỏi đáp: Tiêm hebabig", "question": "Kính gửi bác sĩ! Cho em hỏi là em đang mang thai 37 tuần, em bị viêm gan HbsAg và HbeAg đều dương tính. Theo tìm hiểu em được biết là nên tiêm 2 lọ huyết thanh và 1 mũi vacxin cho em bé trong vòng 24h sau khi sinh. Cho em hỏi là tiêm 2 lọ huyết thanh này là tiêm 1 vị trí hay 2 vị trí? Và nếu tiêm 2 lọ thì có ảnh hưởng gì đến sức khỏe của em bé không? Em đang rất lo lắng mong bác sĩ giúp đỡ cho em. Xin cảm ơn bác sĩ.", "answer": ",Chào bạn,,Bạn đã tìm hiểu thông tin khá chính xác. Em bé sẽ được tiêm 2 lọ kháng thể đặc hiệu chống bệnh viêm gan siêu vi B ở cùng một bên đùi và bên đùi kia sẽ tiêm vắc-xin ngừa viêm gan siêu vi B. Trước khi công bố liều thuốc sử dụng thì nhà sản xuất đã phải mất rất nhiều năm nghiên cứu cả trong phòng thí nghiệm và trên người để đảm bảo an toàn. Vì vậy, nếu tiêm 2 lọ mà ảnh hưởng sức khỏe bé thì bạn có thể kiện nhà sản xuất thuốc.,,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Chích ngừa cho bé", "question": "Bé nhà em vừa tròn 1 tháng tuổi. Lúc mới sinh bé đã được chích 2 mũi ngừa lao và viêm gan siêu vi B. Xin bác sĩ tư vấn giùm em về việc tiêm chủng cho bé sau này được tốt nhất không ạ! Bé nhà em mắt đang bị đổ ghèn từ lúc sinh tới nay chưa đỡ (chỉ bị 1 bên phải, mắt bé không sưng). Xin bác sĩ tư vấn giùm em! Cảm ơn bác sĩ!", "answer": "Chào bạn,Khi bé được 2 tháng tuổi, bạn đưa bé đi chích ngừa Bạch hầu, uốn ván, ho gà, bại liệt, viêm gan siêu vi B, HIb (mũi tổng hợp) và uống ngừa Rotavirus. Mũi vắc-xin tổng hợp này sẽ được nhắc lại vào lúc 3 tháng tuổi và 4 tháng tuổi. Liều vắc-xin ngừa Rotavirus sẽ nhắc lúc 3 tháng tuổi. Mỗi khi đi chích ngừa, bác sĩ sẽ dặn bạn lịch chích cho những tháng kế tiếp và việc tiêm ngừa cho bé sẽ hoàn tất cơ bản khi bé được 5 tuổi.,Bé có thể bị nghẹt tuyến nước mắt. Bạn nên day khóe mắt cạnh sống mũi cho bé và nhỏ Natri clorid 0,9% sau khi day. Mỗi ngày thực hiện ít nhất 6 lần. Bạn cần nhớ rửa tay bằng xà bông sát khuẩn trước khi day mắt cho bé để tránh làm bé bị viêm kết mạc.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Chậm phát triển tâm thần vận động", "question": "Gửi bác sĩ con tôi được 7 tháng mà vẫn chưa biết lật, ngồi không được cổ yếu. Bé hiện được 8,5kg. Lúc mang bầu bé bị giãn não thất và hố sau. Nhưng sau khi sinh bé còn giãn não 2 bên là 18mm và não thất ba 9,5mm ngoài ra nhu mô não không bất thường, đường giữa không lệch vào lúc 3 tháng, lúc 4 tháng đo lại vẫn kích thước giãn như vậy không tăng, đo điện não đồ không bất thường nhưng sao đầu của bé dài và nhỏ. Em sanh mổ vừa mới bắt bé ra 2 ngày đã bị vàng da được điều trị tại bệnh viện hết 5 ngày về nhà. Đến nay 7 tháng mà bé chỉ biết thích thú cười khi mẹ làm chuột kêu và làm mèo kêu. Mắt không nhìn vật kêu bé kiếm nhưng không biết nhìn ngay hướng âm thanh. Bé chỉ thích lên võng nằm cười mình hay giỡn 1 mình. Bé hay gồng mình nên được bác sĩ ở khoa nhi cho uống baclofen mà em thấy bé vẫn gồng dù tập vật lý trị liệu từ 4 tháng. Em có đi khám mắt ở bệnh viện nhi Cần thơ, bác sĩ bảo mắt bé không phải mù mà tại vì bé chậm phát triển đầu nhỏ nên vậy khi nào não phát triển bé sẽ nhìn. và bé không chịu ăn dặm sữa chua cũng không ăn dù đã tập bé ăn nửa tháng, bé chỉ thích ăn ngọt nên bé rất thích ăn yến sào. Hằng ngày em vẫn phơi nắng và cho uống canxi mà bé vẫn chưa mọc răng hay giật mình khi ngủ. Em lo lắng cho bé lắm nên mong bác sĩ cho em lờ khuyên", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám chuyên khoa nội thần kinh ở bệnh viện Nhi đồng để bác sĩ chuyên khoa chẩn đoán chính xác bệnh bẩm sinh của bé là gì, có thể phẫu thuật hay không và tư vấn cụ thể cho bạn. Mỗi bé có một “gu” ăn uống riêng nên bạn có thể điều chỉnh một chút cho phù hợp với bé. Ví dụ bạn có thể nạo thêm chuối hoặc xoài vào sữa chua để bé thích ăn hơn.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ bị lồi rốn và ọc sữa", "question": "Thưa bác sĩ, bé nhà em được 2 tháng tuổi nhưng do bé hay rặn, gồng mình nên rốn bé bị lồi, bé bị sôi bụng và bé rất hay ọc sữa. Mặc dù em đã bé bế ợ hơi sau khi bú, bé bú mẹ hoàn toàn. Mong bác sĩ tư vấn giúp em. Bé vẫn bú bình thường và lên cân bình thường, hiện tại bé được trên 6kg", "answer": "Chào bạn,,Bé bú mẹ hoàn toàn sẽ bị sôi bụng, đây là hiện tượng bình thường. Sau khi cho bé bú, bạn nên bế bé khoảng 30 phút để sữa trong dạ dày không bị trào ngược lên. Nếu bạn để bé nằm xuống quá sớm, dù đã ợ hơi nhưng sữa vẫn còn đầy trong dạ dày sẽ trào ngược lên làm bé ọc sữa. Bạn nên cho bé phơi nắng sáng mỗi ngày 20 phút, uống thêm 400 đơn vị vitamin D3 mỗi ngày. Hiện tượng vặn mình sẽ từ từ khỏi khi bé được 4 tháng tuổi.,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Trị bệnh hở vòm hầu", "question": "Xin bác sĩ tư vấn cách điều trị bệnh hở vòm hầu hiện giờ bé được 2.5t,cân nặng 4,5kg. Chi phí và cách diều trị", "answer": ",Chào bạn,,Rất tiếc là tôi không thể trả lời câu hỏi của bạn vì ở bệnh viện Từ Dũ không điều trị bệnh hở vòm hầu. Bạn nên liên hệ BV Nhi Đồng hoặc Viện Răng Hàm Mặt.,Thân mển,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ sơ sinh hay khóc đòi bú liên tục", "question": "Con trai tôi mới sinh được 14 ngày, cân nặng lúc sinh 3,1kg, sinh thường tại BV Phụ sản TƯ. Trong tuần đầu cháu bú tốt, 2-3h/ lần, mỗi lần 15-20 phút, tôi cho ăn sữa mẹ hoàn toàn. Sang tuần thứ 2 cháu bắt đầu thức nhiều hơn, mỗi ngày từ 1-9h sáng, thường xuyên khóc đòi bú, ti mẹ được khoảng 5 phút thì thiu thiu ngủ, nhưng khi đặt thì lại dậy và khóc đòi ti tiếp. Cứ liên tục như vậy nên có lúc cháu bị đầy và trớ sữa. Cháu đi ngoài cũng nhiều lần hơn khi thức, vặn mình và tiêu són, đánh hơi nhiều. Tôi cho cháu phơi sáng 15 phút mỗi ngày, uống 500UI vitamin D3, mẹ uống bổ sung 2000mg calci, phơi sáng cùng con. Tôi nhìn miệng cháu thì thấy có ít nanh sữa, tuy nhiên vẫn thấy con bú tốt nên tôi chưa cho đi nhể nanh. Xin hỏi làm cách nào để khắc phục tình trạng thức nhiều và quấy khóc đòi bú của cháu? Tôi xin cảm ơn!", "answer": "Chào bạn,,Bạn đã có biện pháp phòng ngừa còi xương cho bé và cho bú mẹ hoàn toàn là rất tốt. Bé của bạn bú không thẳng cữ nên ngủ không ngon. Bạn nên vắt bỏ sữa trong trước khi cho bú. Nếu bé mới bú 5 phút đã ngủ thì bạn nên đánh thức bé dậy để bú tiếp. Nểu có điều kiện, trong khi bé bú mẹ, bạn gắn máy hút sữa bên vú kia. Khi bé bú mẹ xong thì cho bú bình tiếp để bé no lâu hơn. Sau khi bú bạn nên bế bé ở tư thế thẳng đứng 20 phút mới để xuống. Ban đêm, bạn chỉ nên để đèn ngủ mờ, giữ im lặng để bé dễ ngủ lại. Nếu bé có nấm miệng (nanh sữa) thì không nên đi nhễ mà chỉ cần rơ miệng bằng Denicol hoặc nước muối sinh lý, nếu nhiều thì đi khám bệnh để bác sĩ cho dùng thuốc rơ miệng kháng nấm.,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé tăng cân quá nhanh", "question": "Bé của em sanh ngày 18/03/2013, đến hôm nay được 2 tháng 7 ngày. Hôm em đưa con đi chích ngừa (2 tháng) cân con được 7kg, cao 59cm (cân nặng khi sinh 3.3kg, tháng đầu tăng 2.1kg, tháng 2 tăng 1.6kg). Bé bú hoàn toàn sữa mẹ. Em vắt sữa mỗi bên còn lại của ngực sau khi con bú thì trung bình được 150ml, con bú sạch mỗi bên vú (tương đương 150ml sau mỗi 2.5giờ). Con rất cứng cáp, đã biết lẫy, cổ có thể tự điều chỉnh như ngóc đầu, xoay nhanh theo hướng mẹ gọi… Vấn đề em xin được hỏi là bé tăng cân nhanh vậy có bình thường không.", "answer": "Chào bạn,,Bạn đã nuôi bé rất giỏi. Bé bú sữa mẹ hấp thu tốt nên lên cân nhiều, nhưng sau 6 tháng sẽ trở về bình thường nên bạn không cần làm gì thêm.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ bị xì hơi nhiều, khó đi tiêu", "question": "Xin chào bác sĩ em xin được bác sĩ tư vấn vấn đề cho bé nhà em. Bé nhà em được hai tháng tuổi, lúc mới sinh bé được 3kg 5. Hiện nay được 5 kg, bé bú sữa mẹ và sữa công thức, lúc khoảng 3 tuấn bé đột nhiên vặn mình khó ngủ khóc suốt đêm và ngày cũng khóc, khó đi ngoài nên đi khám thì nói là vàng da kéo dài nên nhập viện chiếu đèn, hai ngày thì bớy vàng da, được xuât viện về nhưng bé bị táo bón, em có hỏi bác sĩ thì chỉ nói là em điều chỉnh ché độ ăn của mẹ. Em về ăn nhiều đồ mát và rau xanh hiện nay bé vẫn đi tiêu được ngày khoảng 5- 6 lần chủ yếu là ban ngày sáng trưa và chiều nhưng tối từ 9h đến sáng thì không đi tiêu, sờ bụng thấy sôi ruột (thấy khí chạy ở ruột) mà khoảng 3-4h sáng bé khó chịu rặn đỏ mặt, vặn mình, xì hơi nhiều mà vẫn không đi được, có khi khó chịu bé khóc thé lên. Ban ngày bé xì hơi nhiều lớn tiếng, mỗi lần đi ngoài bé rặn rất lâu và khóc mới đị tiêu được, phân bé đôi khi có đàm (dịch vàng trong dai kèm theo) em có mát xa bụng cho bé theo chỉ dẫn dành cho trẻ táo bón nhưng vẫn chưa cải thiện dược tình hình. Em rất băng khoăng không biết bé có táo bón không hay khó tiêu hóa nên đầy hơi xì hơi nhiều, khó khăn trong việc đi ngoài làm ảnh hưởng đến giác ngủ và bú của bé. Xin bác sĩ tư vấn cách chăm sóc và điều trị để bé đễ chịu hơn, và phát triển tốt hơn. Xin cám ơn bác sĩ rất nhiều! Rất mong sớm được sự tư vấn tốt của bác sĩ", "answer": "Chào bạn,,Em bé của bạn mỗi ngày đi cầu 5-6 lần thì không phải là táo bón. Bé bú sữa mẹ nên phân nhớt, sôi bụng và xì hơi nhiều. Bạn nên uống mỗi ngày 1 lít sữa, ăn thêm tôm, cua, đậu hũ, phô-mai để tăng thêm canxi trong sữa mẹ. Mỗi sáng, bạn cần cho bé phơi nắng 20 phút, uống mỗi ngày 400 UI vitamin D3 để ngừa còi xương. Bé bú thêm sữa ngoài nên có thể bị dị ứng sữa, gây ra hiện tượng đau bụng, quấy khóc. Bạn nên cho bé bú hoàn toàn bằng sữa mẹ. Sau khi bú thì vắt sữa thừa ra, cho bú mẹ liên tục mỗi 2 giờ và mẹ ăn thêm mỗi ngày một bữa ăn xế, ăn thêm thịt bò, cá hồi sẽ đảm bảo đủ sữa cho bé.,Thân mến.,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Tình trạng táo bón của trẻ dưới 1 tháng tuổi", "question": "Xin kính chào bác sĩ!Vợ tôi đang cho con bú (bé gần 1 tháng tuổi) thì bị dị ứng thuốc (thuốc nam gì đó của bên nhà mẹ vợ cho uống khi ở cử trên chai thuốc ghi “Giải độc gan, trị mụn ngứa..”) đã đi khám bệnh viện da liễu, bác sĩ bảo ngưng cho bé bú để mẹ uống thuốc điều trị. Nên tôi có mua sữa Dialac Alpha dành cho trẻ dưới 6 tháng để uống. Trước đó khi uống sữa mẹ, bé đi đại tiện dễ và thường mỗi ngày (4-5 lần 1 ngày), tuy nhiên sau khi chuyển qua uống sữa bột thì đã gần 2 ngày bé vẫn chưa đi đại tiện được mà đi tiểu tiện thường xuyên và cứ đòi bú. Xin bác sĩ tư vấn giúp tôi và gia đình càng sớm càng tốt. Xin cám ơn bác sĩ. Địa chỉ email của tôi là nguyenductuan_mails@yahoo.com.", "answer": "Chào bạn,\nNếu bé không quấy khóc, khó chịu thì bạn chỉ cần xoa bụng cho bé trước khi bú khoảng 20 cái để kích thích nhu động của ruột. Nếu 3 ngày bé vẫn không đi cầu và khó chịu thì bạn có thể dùng thuốc bơm hậu môn. Khi mẹ hết uống thuốc, nên cho bé bú sữa mẹ trở lại thì bé sẽ hết táo bón.\nThân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Mắt có ghèn ở trẻ sơ sinh", "question": "Chào Bác sĩ,Con cháu hiện được 2 tháng tuổi, mắt có ghèn liên tục, và cháu đã khám tại bệnh viện Ninh Thuận (quê cháu). Bác sĩ kiểm tra bảo là tròng đen, tròng trắng tốt, mắt không có mũ và cho nhỏ nước muối sinh lý nhiều lần trong ngày và massa ống lệ đạo. Theo cách dùng như vậy có sao không ạ! Nước muối sinh lý nhỏ nhiều trong ngày và nhỏ trong nhiều tháng có ảnh hưởng gì tới mắt cháu bé không ạ! Vì chaú bé còn nhỏ, ở xa Tp.HCM, nên cháu không tiện đưa cháu vào Tp.HCM khám được. Mong Bác sĩ tư vấn cho cháu cách điều trị sớm. Nếu cháu để cháu bé gần 1 tuổi mới vào Tp.HCM khám mắt có được không ạ! Xin chân thành cảm ơn Bác sĩ đã tư vấn", "answer": ",Chào bạn,,Nếu chỉ nghẹt lệ đạo thì bạn nên kiên trì massage ống lệ đạo cho bé vì bệnh này thường hết muộn, khoảng 3 tháng tuổi. Nhỏ nước muối sinh lý mỗi ngày 6 lần không ảnh hưởng gì đến mắt. Nếu đến 3 tháng tuổi vẫn chưa hết thì bạn nên đưa bé đến khoa mắt của bệnh viện tỉnh để thông lệ đạo cho bé.,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
